## Руководство по запуску проекта

Для запуска проекта потребуется, чтобы на компьютере был установлен Docker, а также утилита управления контейнерами
**docker compose**. Далее потребуется внимательно ознакомиться с каждым пунктом данного руководства.

### 1. Установка Docker и docker compose

В каждой операционной системе установка происходит по разному. Здесь рассмотрен способ установки на OS Ubuntu (начиная
с 16 и до 21). В интернете можно найти достаточное количество инструкций по установке, например можно воспользоваться
[этой](https://losst.ru/ustanovka-docker-na-ubuntu-16-04).


### 2. Проверить, что установка прошла успешно

Откройте терминал (командную строку) и введите следующие команды:

`docker --version`

> В том случае, если установка Docker (пункт 1) прошла успешно, то терминал покажет следующее сообщение (у вас версия и идентификатор сборки может отличаться):
``Docker version 20.10.12, build e91ed57``

Также нужно проверить, что утилита **docker compose** также установлена на компьютере. Введите следуюющую команду:

``docker-compose --version``

> После выполнения этой команды терминал также покажет какая версия утилиты сейчас установлена на компьютере:
> ``docker-compose version 1.26.0, build d4451659``


### 3. Клонирование проекта на свой компьютер

Перед тем, как запустить проект необходимо склонировать все необходимые файлы на компьютер.
Например, можно создать папку ``project`` (``~/worksolutions/backend/project``). И в нее произвести
клонирование репозитория: **git clone git@bitbucket.org:ryndins/project-practice-db.git**

### 4. Установка зависимостей

Для работы проекта потребуется установить все зависимости через **Composer**. Файл ``composer.json`` находится
в директории ``app`` (``~/worksolutions/backend/project/app``). Чтобы установить все зависимости нужно воспользоваться
командой `composer install` в терминале.

После успешной установки зависимостей в директории `app` появится файл `composer.lock`, а также директория `vendor` со
всеми установленными зависимостями.

### 5. Запуск проекта

Для запуска проекта необходимо перейти в папку ``project`` в вашем терминале. В этой папке находится файл конфигурации контейнеров
**docker-compose.yml**. Его нужно запустить. Для этого в терминале нужно выполнить команду:
``docker-compose up -d``

> После запуска терминал выведет список контейнеров, которые были запущены.

- ``Starting project_postgresql_1 ... done``
- ``Starting project_php_1        ... done``
- ``Starting project_web_1        ... done``

> В том случае, если все контейнеры проекта успешно запущены напротив каждого будет статус ``done``, как показано выше.

### 6. Выполнение миграций

Для корректной работы проекта также требуется создать необходимые таблицы в базе данных. В этом проекте для выполнения
миграций используется [Phinx](https://phinx.org/).

Чтобы применить миграции необходимо перейти в терминале директорию `app` (`~/worksolutions/backend/project/app`)
и выполнить команду: `php vendor/bin/phinx migrate -e testing`. После выполнения команды будут созданы все необходимые
таблицы. Здесь ключ `-e testing` означает, что используется тестовое окружение. Настройки окружений находятся в директории `app` в файле `phinx.php` в блоке (ассоциативный массив) `environments->testing`.

Также потребуются тестовые данные для таблиц. Их нужно создать с помощью сидеров (seeds). Для этого нужно выполнить команду в терминале `php vendor/bin/phinx seed:run -e testing`.

Файлы миграций и сидеров находятся по этому пути: `~/worksolutions/backend/project/app/db`. Файлы миграций в директории `migrations`, а сидеры в `seeds`.

### 7. Выполнение HTTP-запросов

Для выполнения запросов к сервису (проекту) можно воспользоваться любым клиентом, будь это [Postman](https://www.postman.com/),
[HTTP-client PHPStorm](https://www.jetbrains.com/help/phpstorm/http-client-in-product-code-editor.html) или какой-нибудь другой.
Если же вы используете PHPStorm, то HTTP-запросы можно выполнять не выходя из IDE. В корне папки ``project/app`` находится
файл **api.http**. Открывайте его и выполняйте запросы.

> Со всеми доступными маршрутами (роутами) можно ознакомиться в описанной [специкации OPEN API](https://bitbucket.org/ryndins/project-practice-db/src/master/api.yaml).